\chapter{九陰真經}
《九陰真經》\footnote{参见维基百科 -
  \href{http://zh.wikipedia.org/wiki/\%E4\%B9\%9D\%E9\%99\%B0\%E7\%9C\%9F\%E7\%B6\%93}{九陰真經}}是
金庸小说中虛構的武學巨著，乃金庸武俠小說系列中最負盛名也最具傳奇性的武學。與《九陽真經》齊名
\cite{jyinzj}。 

\section{傳奇}

\subsection{成書經過}

\subsubsection{初版}
在《射鵰英雄傳》第一版中，《九陰真經》和《九阳真经》原是相傳是達摩祖師所寫下，話說達摩東來，與中土武士較技，雙方互有勝負；面壁九年後參透了武學精奧，寫成二書。
\subsubsection{二版、新修版}
宋徽宗於政和年間，下旨命令一個聰明的刻書人——黃裳刻寫一本道家書籍《萬壽道藏》，共分五千四百八十一卷。由於是為皇帝刻書，黄裳怕出錯殺頭，他花了好幾年小心校對，不知不覺便精通了道學，還領悟了當中的武功。經過慢慢的修練，成了武功高手。

不久，宋徽宗下旨要黄裳派兵去剿滅魔教——明教。不料，當中高手如雲，黄裳遂親自向明教高手挑戰，一口氣殺了
幾個法王使者。哪知道他所殺的人中，有幾個是武林中名門大派的弟子，於是被各大派尋仇，黄裳寡不敵眾，受傷
後逃亡，躲在不毛之地。仇家隨後將他家裡的父母妻兒殺了個乾乾淨淨。為了避免再受追殺，記下了的敵人招式，
苦思破解方法。當他想通了，已經過了四十多年，仇家全都死了。他便覺得自己時日無多，便把畢生心血，寫成上
下两卷的《九陰真經》。

\subsection{重現華山}
天下五絕，即黃藥師、歐陽鋒、段智興、洪七公和王重陽，同意誰勝出誰獨得《九陰真經》。經過七日七夜的大戰，由王重陽奪得。在他臨死前，把《九陰真經》交給周伯通。
\subsection{刻於古墓}
王重陽得知林朝英創出剋制全真教武功的《玉女心經》，不禁佩服起來。後來王重陽奪得《九陰真經》，於是把其中部份武学刻於古墓中，來剋制《玉女心經》。後為楊過、小龍女師徒習得。
\subsection{被人偷竊}
後來，周伯通往桃花島見黃藥師，警告他有人會偷《九陰真經》。黃藥師的妻子馮蘅有機會細閱《九陰真經》的下半部，憑著過目不忘的能力已經把全部內容記下來，再自行書寫出一本交予黃藥師。

不久，黃藥師的徒弟梅超風和陳玄風背叛了黃藥師，偷走了該本《九陰真經》，離開桃花島。黃藥師一怒之下，把所有弟子打跛。身懷六甲的馮蘅為了黃藥師，再度默寫《九陰真經》下卷，但是因為離上次背經已有一段時日，經文已多半忘記了。又因為她努力回想經文導致身心俱疲，生下黃蓉不久就去世了。

另外，陳梅二人離開桃花島後，由於陳梅二人不懂玄門道學，因此陳玄風憑著自己的臆測解經，再轉授梅超風，在
曲解經義的情形下，兩人以「五指插入人的頭蓋骨」或「服用砒霜之毒」等方式，練成了陰毒的「九陰白骨爪」和
「摧心掌」，成了江湖上惡名昭彰的「黑風雙煞」。兩人橫練功夫甚高，不怕擊打，只對利器稍有忌憚。但各自有
個脆弱無比的「罩門」，一碰即死。陳玄風的罩門在肚臍，梅超風的則在舌下。蒙古荒山夜戰中，陳玄風雖以九陰
白骨爪和摧心掌殺了江南七怪的張阿生，卻也被當時年僅六歲的郭靖用匕首刺中罩門而死。梅超風則輾轉到了金國
王府，收楊康為徒，並將九陰白骨爪傳給了楊康。

\subsection{落入郭靖手中}
後周伯通為了作弄郭靖，將九陰真經教給了他，卻不告訴他學的是九陰真經，間接造成黃藥師對郭靖的誤會。
\subsection{藏在倚天劍}
後來郭靖与黃蓉知道襄陽終不可守，將楊過的玄鐵重劍熔了，再加以西方精金，鑄成了一柄屠龍刀，一柄倚天劍，並把《武穆遺書》藏在屠龍刀中，把《九陰真經》與九陰速成之法、《降龍十八掌掌法精要》藏在倚天劍中。 倚天劍被交與女兒郭襄手中，而郭襄則為娥眉派的創始人，後傳承侄滅絕師太，最後落與周芷若手上，屠龍刀下落不明。 多年後於元順帝年間，峨嵋派掌門周芷若放逐汝陽王之女趙敏後，將倚天劍及屠龍刀互砍，取得兵書和武功秘笈而學到九陰白骨爪。其九陰真經內力在身受玄冥神掌之傷後，被張無忌以九陽真經內力醫治時化去大部份。 在新修版中改為兩塊玄鐵鐵片，一為桃花島所在地，一為桃花島地圖，《九陰真經》、《降龍十八掌掌法精義》和《武穆遺書》放在桃花島中心，九陰真經改為完整版。因為金庸感到把書本放到刀劍的夾層中並不合理，鑄造刀劍時會燒去，因此修改為鐵片。
\section{經文選輯}

\begin{itemize}
\item 「天之道，損有餘而補不足，是故虛勝實，不足勝有餘。」
\item 「人徒知枯坐息思為進德之功，殊不知上達之士，圓通定慧，體用雙修，即靜而動，雖攖而寧。」
\end{itemize}

\section{記載神功}

\subsection{上卷（內功）}
\begin{description}
\item[易筋鍛骨篇] 练成后功力等方面均进展迅速。内容提到：「人徒知枯坐息思为进德之功，殊不知上达之士，圆通定慧，体用双修，即动而静，虽撄而宁。」不但有打坐修炼的静功，也有由外而内的动功。
\item[療傷篇] 療傷篇系為療傷之用，亦能用以增加功力。由於能練九陰真經者已有一定修為，故療傷對於一般的外傷亦不多提，主要是談及內傷治方面。
\item[點穴篇] 此篇隻述及點穴方面的要旨，未見有詳細的招式。
\item[解穴秘訣] 为自通穴道之法，可在被人点中穴道或闭塞时，即可用此法自行打通。（《神雕俠侶》第十九回《重陽遺刻》）
\item[移魂大法] 为摄心术的一种，实质有如现代的催眠，能用来对付武功高强，但心志不坚的对手。（君山大會中黃蓉以移魂大法克制彭长老的慑心术）
\item[蛇行狸翻] 即便在地上翻滚，也是灵动异常。（《射鵰英雄傳》第六十二回《阴错阳差》中，周伯通以“蛇行狸翻”避過黃藥師的追擊。）
\item[閉氣秘訣] 运用此法即可长时间不呼吸。（《神雕俠侶》第十九回《重陽遺刻》）
\item[飛絮勁] 《射鵰英雄傳》第三十八回《錦囊密令》中，郭靖以“飞絮劲”化解歐陽鋒一招。
\item[總綱] 此篇為九陰真經的總綱及上卷的最後一章。
以梵文譯音寫成，初版作者為達摩，自無問題，二版卻成為黃裳為免九陰真經落入歹人之手而加防備的一種手段。九陰真經總綱精奧無比，能將修真之士所遇的幻象之類，轉為神通。
新版九陰真經總綱更糾正了道家武學偏重陰柔的流弊，實現了陰陽互濟、剛柔並重的武學最高境界。  
\end{description}
\subsection{下卷（武功）}
\begin{description}
\item[摧心掌] 中此掌者，外在并无任何伤痕，但内裡的五脏六腑已然碎裂。
\item[白蟒鞭法] 使用極長的白蟒鞭，如靈蛇出洞，伸縮自如，靈動之極。
\item[大伏魔拳] 稳实刚猛之气的掌法，招数神妙无方，拳力笼罩之下威不可挡。 （《神鵰俠侶》中，周伯通以大伏魔拳與楊過的「黯然銷魂掌」對拆）
\item[收筋縮骨法] 君山大會中郭靖以此“收筋缩骨法”脫縛。（《射雕英雄傳》第二七回\cite{shediao}）
\item[摧堅神爪] 五指发劲，无坚不破，摧敌首脑，如穿腐土，出爪时爪心有强大的吸力可隔空取物或吸取他人功力，爪指有强大的透劲可隔空伤人，一收一放，一开一合，合乎武学大道之理。
\item[九阴白骨爪] 受此功夫死亡者头顶五个指洞，是极为阴险的工夫，但其实为一正而不邪的功夫，九阴白骨爪
  在《九阴真经》中原是“摧堅神爪”，「铜尸」陈玄风、「铁尸」梅超风学不到《九阴真经》上半部中养气归元、
  修习内功的心法，但凭已意，胡乱揣摸，不知“摧敌首脑”是「攻敌要害」之意，以为是以五指去插入敌人头盖，
  又以为练功时必须如此，硬是把上乘武功练到了邪路上。和峨眉派掌门周芷若都为求速成，亦练得此功，夺得武
  功天下第一的名头。

  註:二版中，九陰白骨爪為黑風雙煞錯練九陰神爪而成，真經中本無白骨爪；新三版增寫九陰白骨爪等功為黃裳
  之敵的武功，黃裳弟妹便死於此功之手，黃裳便創摧堅神爪以破白骨爪。另二版中本無白蟒鞭法，只有梅超風的
  兵器毒龍鞭及真經中一套無名鞭法；新三版中毒龍鞭易名白蟒鞭，並加上白蟒鞭法。 
\end{description}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../sample"
%%% End: 
