\chapter{降龍十八掌}
降龍十八掌\footnote{参见维基百科 - \href{http://zh.wikipedia.org/wiki/\%E9\%99\%8D\%E9\%BE\%8D\%E5\%8D\%81\%E5\%85\%AB\%E6\%8E\%8C}{降龍十八掌}}是金庸武俠小說《天龍八部》、《射鵰英雄傳》、《神雕侠侣》\cite{shendiao}和《倚天屠龍記》\cite{yitian}中丐幫二大謢幫神功之一，降龍十八掌分為十八式。

世紀新修版的《天龍八部》中，則改為降龍廿八掌，對應天上二十八星宿，後來才由乔峰及虛竹簡化為十八掌。

\section{簡介}
降龍十八掌講究剛柔並濟，當剛則剛，當柔則柔，轻重刚柔随心所欲，刚劲柔劲混而为一，劲力忽强忽弱，忽吞忽吐，从至刚之中生出至柔，天下阳刚第一，掌法之妙，天下无双，招招须用真力，说是外门武学中的巅峰绝诣，動作雖似簡單無奇，但掌掌現神龍，招招威力無窮，招式简明而劲力精深的武功，精要之处，全在运劲发力，全凭劲强力猛取胜，当真是无坚不摧、无固不破，虽招数有限，但每出一掌均有龍吟虎嘯之勢、每出一招均具绝大的威力。

降龍十八掌原為廿八掌，從創幫之主傳承自汪劍通再傳到蕭峰時，因為後十招過於繁瑣，且威力卻遠不如前十八掌，經虛竹和蕭峰刪除重複後，威力更勝一籌，在蕭峰死後由虛竹把降龍十八掌代傳下任幫主，又輾轉授至洪七公之手。

由於降龍十八掌並非只傳幫主繼承人，所以洪七公也教給了郭靖和立有大功的黎生一招「神龍擺尾」，甚至郭靖也曾傳授給武敦儒、武修文兄弟，在第一版的倚天屠龍記中武家後人武烈也有降龍十八掌的部分秘笈，謝遜也曾教給張無忌些許降龍十八掌的招式，但是在後來的改版中這些內容都刪去。當郭靖女婿耶律齊接任丐幫幫主後，郭靖亦授他降龍十八掌，但因為襄陽被攻陷時，郭家眾人多殉國身亡，耶律齊後任的幫主並沒學全，只練成其中十四掌，後來傳到史火龍時只剩十二掌，在他被成昆殺害後，這門掌法似乎便告失傳，笑傲江湖時代的解風明顯不會這門掌法。

降龍十八掌的大部分招式的名字由易經而來，包括：
\begin{enumerate}
\item 亢龍有悔（乾卦上九）: 其招式为左腿微屈，右臂内弯，右掌划一圆圈，向外推去。
\item 飛龍在天（乾卦九五）: 这一招必先跃起半空，居高下击，才能显见奇大的威力，它一定要配合轻功跳跃之技，由上而下给予敌人痛击，算起应该是一种技巧性较高的武技。
\item 龍戰於野（坤卦上六）: 左臂右掌，均是可虚可实，非拘一格。用虚实相生，阴阳相参的手法扰乱对方，自己则可以趁虚而入，是一式诱敌策。
\item 潛龍勿用（乾卦初九）: 则是右手屈起食中二指，半拳半掌，向敌人胸口打去，左手同时向里钩拿，右推左钩，让敌人难以闪避。这是一种左右夹击的攻势，让人无处可避，尽在自己的掌握之中。
\item 利涉大川（大畜、同人、未济等卦多次出现）: 逼退敌人之招式，用意在于使敌人勿近其身，以为自保。
\item 鴻漸於陸（漸卦九三）: 此两招是一种技术性的逼退敌人之招式，用意在于使敌人勿近其身，以为自保。
\item 突如其來（離卦九四）
\item 震驚百里（震卦彖辭）: 双掌向前平推，这是降龙十八掌中威力极大的一招。
\item 或躍在淵（乾卦九四）: 先提一口气，然后以气化掌，左掌前探，右掌嗖的从左掌下穿了出去，直击对手小腹。是属于一种至刚至阳的正面攻势。
\item 神龍擺尾（原名履虎尾，履卦九四）: 此乃降龙十八掌救命绝招，任何有生命的东西在他有生存受到威胁时所生成而出的反应力道，自是非同小可。
\item 見龍在田: 这一招是用于狭小空间的防身之术，它或为缓冲高手绵密不绝的攻势之用。
\item 雙龍取水（乾卦彖辭）: 这一招转守为攻之策，当手腕被别人擒拿，此招可以顺腕翻过，以又重又快的掌法拍击敌人肩头，是一招转守为攻的法门。
\item 魚躍於淵（小畜卦辞）: 此招由下而上的攻敌之术，与飞龙在天相为反生，是一种败中求胜之道。
\item 時乘六龍（乾卦九二）
\item 密雲不雨（損卦彖辭）
\item 損則有孚（坤卦初六）
\item 履霜冰至（大壯上六）: 肘往上微抬，右拳左掌，直击横推，一快一慢的打出去。掌法之中刚柔并济，正反相成，实是妙用无穷，为“降龙十八掌”中较为阴柔的一技。
\item 羝羊觸藩（震卦初九）: 意欲以掌力内功和着全身的体重，以快速的步伐，让敌人避无可避射无可射，其姿态就如一只受到刺激的羊一样，不顾一切地想冲出栅栏，威力相当惊人。
\end{enumerate}

\section{出入}
該武功在金庸小說中有出入。在《射鵰英雄傳》初版中，洪七公曾說這些有一半是自創的，但是在《天龍八部》中，丐幫幫主喬峰學會了全部十八式，且至死都未收徒授藝，前後矛盾。後來在第三版時才修正成洪七公僅為傳承者，並無自創招式。\footnote{順帶一提的是，丐幫之寶打狗棒也在喬峰任上遺失，但後來洪七公卻手持打狗棒，甚至與「西毒」歐陽鋒對戰，最後還傳給黃蓉。此漏洞亦於第三版時修正。}
\section{改編自降龍十八掌的武功}
由於金庸所創造武功「降龍十八掌」之名氣甚大，因此在之後出現了許多參考或托名「降龍十八掌」的武功。
\subsection{武狀元蘇乞兒}
降龍十八掌亦在周星馳主演的電影《武狀元蘇乞兒》中出現，與金庸小說的版本相似，這門武功同屬於丐幫幫主相傳的。

\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
  \item 飛龍在天
  \item 神龍擺尾
  \item 黑龍偷心
  \item 雙龍出海
  \item 見龍在田
  \item 龍飛鳳舞
  \item 伏虎降龍
  \item 縮龍成寸
  \item 龍蛇混雜
  \item 龍的傳人\footnote{是周星馳其他電影的名稱}
  \item 龍鳳呈祥
  \item 龍馬精神
  \item 望夫成龍\footnote{是周星馳其他電影的名稱}
  \item 殺龍有悔
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../sample"
%%% End: 
