\begin{advisorInfo} % 指导教师简介
  三闾大学校长高松年是位老科学家。这“老”字的位置非常为难，可以形容科学，
  也可以形容科学家。不幸的是，科学家跟科学不大相同；科学家像酒，愈老愈
  可贵，而科学像女人，老了便不值钱。将来国语文法发展完备，终有一天可以
  明白地分开“老的科学家”和“老科学的家”，或者说“科学老家”和“老科学家”。
  现在还早得很呢，不妨笼统称呼。高校长肥而结实的脸像没发酵的黄面粉馒
  头，“馋嘴的时间”（edaxvetustas）咬也咬不动他，一条牙齿印或皱纹都没有。
  假使一个犯校规的女学生长得很漂亮，高校长只要她向自己求情认错，也许会
  不尽本于教育精神地从宽处分。这证明这位科学家还不老。他是二十年前在外
  国研究昆虫学的；想来三十年前的昆虫都进化成为大学师生了，所以请他来表
  率多士。他在大学校长里，还是前途无量的人。大学校长分文科出身和理科出
  身两类。文科出身的人轻易做不到这位子的。做到了也不以为荣，准是干政治
  碰壁下野，仕而不优则学，借诗书之泽，弦诵之声来休养身心。理科出身的人
  呢，就完全不同了。中国是世界上最提倡科学的国家，没有旁的国度肯这样给
  科学家大官做的。外国科学进步，中国科学家进爵。在国外，研究人情的学问
  始终跟研究物理的学问分歧；而在中国，只要你知道水电，土木，机械，动植
  物等等，你就可以行政治人——这是“自然齐一律”最大的胜利。理科出身的人当
  个把校长，不过是政治生涯的开始；从前大学之道在治国平天下，现在治国平
  天下在大学之道，并且是条坦道大道。对于第一类，大学是张休息的靠椅；对
  于第二类，它是个培养的摇篮 --- 只要他小心别摇摆得睡熟了。

  高松年发奋办公，夙夜匪懈，精明得真是睡觉还睁着眼睛，戴着眼镜，做梦都
  不含糊的。摇篮也挑选得很好，在平成县乡下一个本地财主家的花园里，面溪
  背山。这乡镇绝非战略上必争之地，日本人唯一豪不吝惜的东西——炸弹——也不
  会浪费在这地方。所以，离开学校不到半里的镇上，一天繁荣似一天，照相铺，
  饭店，浴室，戏院，警察局，中小学校，一应俱全。今年春天，高松年奉命筹
  备学校，重庆几个老朋友为他饯行，席上说起国内大学多而教授少，新办尚未
  成名的学校，地方偏僻，怕请不到名教授。高松年笑道:“我的看法跟诸位不同。
  名教授当然好，可是因为他的名望，学校沾着他的光，他并不倚仗学校里地位。
  他有架子，有脾气，他不会全副精神为学校服务，更不会绝对服从当局指挥。
  万一他闹别扭，你不容易找替人，学生又要借题目麻烦。我以为学校不但造就
  学生，并且应该造就教授。找到一批没有名望的人来，他们要借学校的光，他
  们要靠学校才有地位，而学校并非非有他们不可，这种人才真能跟学校合为一
  体，真肯为公家做事。学校也是个机关，机关当然需要科学管理，在健全的机
  关里，决没有特殊人物，只有安分受支配的一个个单位。所以，找教授并非难
  事”。大家听了，倾倒不已。高松年事先并没有这番意见，临时信口胡扯一阵。
  经朋友们这样一恭维，他渐渐相信这真是至理名言，也对自己倾倒不已。他从
  此动不动就发表这段议论，还加上个帽子道:“我是研究生物学的，学校也是个
  有机体，教职员之于学校，应当像细胞之于有机体” --- 这段至理名言更变而为科
  学定律了。\qquad{}------ 《围城》，钱钟书
\end{advisorInfo}

%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "../tutorial"
%%% End:
