\chapter{工欲善其事，必先利其器}
\label{cha:pre-requisite}

用\LaTeX{}撰写毕业论文是一件赏心乐事，前提是你得会。网上关于\LaTeX{}的入门教程很多，下面这
几个小教程就很不错，花一两天时间去熟悉一下，

\begin{enumerate}
\item \LaTeX{} from Wikibooks\footnote{\url{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX}}
\item The very short guide to typesetting with
  \LaTeX{}\footnote{\url{http://tug.ctan.org/info/latex-veryshortguide/veryshortguide.pdf}}
\item The not so Short Introduction to
  \LaTeX{}\footnote{\url{https://www.ctan.org/tex-archive/info/lshort/english/?lang=en}}
\end{enumerate}

在有了对\LaTeX{}的基础认识之后，再接着往下看。

\section{工作环境}
\label{sec:env}

工作环境当然要清静、优雅。一杯热咖啡，配上轻音乐……除此之外，你还需要一台电脑，最好是像我用的电脑，

\begin{description}
\item[硬件：]不用太高级，但内存最好大一些，不少于4G为宜，因为在我看，CPU已经足够快了，电脑
  的运行速度更多的是取决于内存是否充足；
\item[操作系统：]Debian
  GNU/Linux\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Debian}}的Sid版。为什么不用MS
  Windows\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Windows}}？ 因为~\ldots 当
  然不是它不好，而是我缺乏足够的耐心。我的Debian系统从来不考验我的耐心；
\item[桌面环境：]不需要。有个window manager就足够了。Sawfish window
  manager\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Sawfish_(window_manager)}}，界面足够
  的简单，功能足够的丰富，配置足够的容易。而且它
  是Emacs\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Emacs}}的近亲，也
  是Lisp\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Lisp_(programming_language)}}的产物，
  这也许是我偏爱Sawfish的一个重要原因吧。

  如果你有个大屏幕，那么可以试
  试i3\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/I3_(window_manager)}}，一个很不错
  的tiling window
  manager\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Tiling_window_manager}}（平铺式窗口管
  理器）。它自动让所有的窗口互不重叠地铺满整个屏幕，非常适合大屏幕操作。对于我13吋的小屏
  幕，还是Sawfish更友好些，因为它能方便地让我全屏操作。

  除了窗口管理器，显然你还需要几个“窗口”。下面这三个恐怕是必须有的，

  \begin{itemize}
  \item Web浏览器，我用chromium；
  \item PDF阅读工具，我用Emacs的pdf-tools插件。在Emacs里，可以在一个buffer里写tex，在另一
    个buffer里看PDF。还可以很方便地在两个buffer中对应的位置跳来跳去；
  \item 终端，我用xterm + tmux。
  \end{itemize}
\item[\LaTeX{}套件：]TeXLive\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/TeX_Live}}，它完备
  而庞大，但我们只需要其中很少的一些软件包就够了；
\item[中文字体：] 完全不必操心，因为TeXLive有很好的中文支持。如果抛开\TeX{}不谈，就日常使用而
  言，我比较喜欢Noto字体\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Noto_fonts}}。
  它是Google推出的开源字体。Debian库里自带，装上就好。所谓“Noto”就是No tofu的意思，也就是
  说Noto字体的终极目标是消灭所有的豆腐块（缺字）。Noto有专门的CJK字体包，只是尚缺楷体。%
  楷体我用Debian库里自带的arphic-ukai，它是台湾文鼎科技%
  \footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Arphic_Technology}}推出的开源字体。
  你当然也可以选用Windows字体，只要从你的Windows系统里拷贝过来就行了。这也许是你人生中唯一需要Windows的时候；
\item[编辑器：]Emacs + \auctex\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/AUCTeX}} +
  Yasnippet\footnote{\url{https://www.emacswiki.org/emacs/Yasnippet}} +
  pdf-tools\footnote{\url{https://github.com/politza/pdf-tools}}；
  \begin{itemize}
  \item Emacs是世界上最强大的编辑器。\cite{emacs}作为计科专业的学生，如果你不熟悉它的使用，
    怎么好意思写毕业论文呢？
  \item \auctex{}是一个历史悠久而强大的Emacs插件，它为我们编辑\LaTeX{}文件提供了丰富的快捷
    键操作；\cite{auctex}
  \item Yasnippet也是Emacs的插件，它的功用就是为{\Tab}键施加魔法。\cite{yasnippet}有了它，期
    待奇迹出现的时候，你只要左手小指在{\Tab}键上轻轻一按……当然，你得先学会写魔咒（snippets）
    才行\,\Frowny{}。\label{p:yasnippet}放松，snippets都是很简单的小东西，去看看
    \texttt{.emacs.d/snippets/latex-mode/}目录里的东西，我担保你能无师自通。
  \item pdf-tools, 前面已经提过了。即使不写\TeX{}，单纯地为了阅读PDF文件，pdf-tools也是目
    前我认为最好用的阅读器，因为除了阅读，还可以标注PDF。    
  \end{itemize}

  简而言之，有了上面几个插件，Emacs就成了一个强大的\LaTeX{}排版IDE\footnote{集成开发环境（Integrated
    Development Environment）。}。有了它，写起论文来，就像领导说套话一样顺滑流畅。
\end{description}

附录\ref{app:pkg}中列出了我的Debian系统上安装的与写论文相关的所有软件包，当然，清单里的
东西并非都是必需。其实，除了中文字体之外，其它的一切，你都可以根据自己的偏好来选择。如果你
打算用英文写论文的话，那么连中文字体都可以省略了。不管怎么说，上面提到的都是我个人的偏好，
本教程也将以此为基础，逐步展开。

至于如何安装、配置好这样一个工作环境……如果你是本校的学生，那么当然可以直截找我帮忙。如果找
不到我，那么你可以参考一下我曾经写过的一个比较潦草的%
\href{http://htmlpreview.github.io/?https://github.com/wx672/lecture-notes/blob/master/linux/tutorials/install/install.html}{《Debian安装指导》}%
\footnote{\url{http://htmlpreview.github.io/?https://github.com/wx672/lecture-notes/blob/master/linux/tutorials/install/install.html}}，也许有点过时，但应该还是能对你有点帮助的。

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../tutctex"
%%% End:
